{"id": "top-ru-0", "question": "Турбо, улитка, играет в игру на доске с $2024$ рядами и $2023$ столбцами. В $2022$ клетках спрятаны монстры. Изначально Турбо не знает, где находятся монстры, но он знает, что в каждом ряду, кроме первого и последнего, есть ровно один монстр, и что каждый столбец содержит не более одного монстра.\nТурбо совершает серию попыток, чтобы пройти от первого ряда до последнего. В каждой попытке он выбирает клетку в первом ряду и затем многократно перемещается в соседнюю клетку, имеющую общую сторону. (Ему разрешено возвращаться в уже посещённые клетки.) Если он достигает клетки с монстром, его попытка заканчивается, и он переносится обратно в первый ряд, чтобы начать новую попытку. Монстры не двигаются, и Турбо помнит, находится ли в каждой посещённой им клетке монстр. Если он достигает любой клетки в последнем ряду, его попытка заканчивается, и игра завершается.\nНайдите минимальное значение $n$, при котором у Турбо есть стратегия, гарантирующая достижение последнего ряда на $n$-й попытке или раньше, независимо от расположения монстров.", "answer": "3"}
{"id": "top-ru-1", "question": "Пусть $\\mathbb{Q}$ является множеством рациональных чисел. Функция $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ называется акуасулианской, если выполняется следующее свойство: для каждого $x, y \\in \\mathbb{Q}$,\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{или} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]Докажите, что существует целое число $c$ такое, что для любой акуасулианской функции $f$ существует не более $c$ различных рациональных чисел вида $f(r) + f(-r)$ для некоторых рациональных чисел $r$, и найдите наименьшее возможное значение $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-ru-2", "question": "Пусть $n$ будет положительным целым числом. Японский треугольник состоит из $1 + 2 + \\dots + n$ окружностей, расположенных в форме равностороннего треугольника таким образом, что в каждой $i$-ой строке ($i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$) содержится ровно $i$ окружностей, одна из которых окрашена в красный цвет. Путь ниндзя в японском треугольнике - это последовательность из $n$ окружностей, которая начинается в верхнем ряду, затем последовательно перемещается от одной окружности к одной из двух окружностей, находящихся непосредственно под ней, и заканчивается в нижнем ряду. Вот пример японского треугольника при $n = 6$, а также путь ниндзя в этом треугольнике, содержащий две красные окружности.\n[asy]\n// thanks to vEnhance for the diagram (which is better than my initial asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nНайдите наибольшее $k$ в терминах $n$, такое что в каждом японском треугольнике существует путь ниндзя, содержащий как минимум $k$ красных окружностей.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-ru-3", "question": "Пусть $n$ будет положительным целым числом. Нордический квадрат — это доска размером $n \\times n$, содержащая все целые числа от $1$ до $n^2$ таким образом, что каждая ячейка содержит ровно одно число. Две разные ячейки считаются смежными, если они имеют общую сторону. Каждая ячейка, которая граничит только с ячейками, содержащими большие числа, называется долиной. Путь в гору — это последовательность из одной или нескольких ячеек, такая что:\n(i) первая ячейка в последовательности является долиной,\n(ii) каждая последующая ячейка в последовательности прилегает к предыдущей ячейке, и\n(iii) числа, написанные в ячейках последовательности, возрастают.\nНайдите, в зависимости от $n$, наименьшее возможное общее количество путей в гору в нордическом квадрате.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-ru-4", "question": "Профессор Оук кормит своих $100$ Покемонов. У каждого Покемона есть миска, вместимость которой измеряется положительным вещественным числом в килограммах. Эти вместимости известны профессору Оуку. Общая вместимость всех мисок составляет $100$ килограммов. Профессор Оук распределяет $100$ килограммов еды таким образом, чтобы каждый Покемон получал неотрицательное целое количество килограммов еды (которое может превышать вместимость миски). Уровень недовольства Покемона, который получил $N$ килограммов еды и чья миска имеет вместимость $C$ килограммов, равен $\\lvert N-C\\rvert$.\nНайдите наименьшее вещественное число $D$ такое, что независимо от вместимостей мисок, профессор Оук может распределять еду так, чтобы сумма уровней недовольства всех $100$ Покемонов не превышала $D$.", "answer": "50"}
{"id": "top-ru-5", "question": "Определите максимальную длину $L$ последовательности $a_1,\\dots,a_L$ положительных целых чисел, удовлетворяющей следующим свойствам:\nкаждый член последовательности меньше или равен $2^{2023}$, и\nне существует такой последовательной подпоследовательности $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (где $1\\le i\\le j\\le L$) с выбором знаков $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$, для которой\\[s_i a_i + s_{i+1} a_{i+1} + \\dots + s_j a_j = 0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-ru-6", "question": "Пусть $n \\geqslant 2$ - положительное целое число. У Пола есть прямоугольная полоска размером $1 \\times n^2$, состоящая из $n^2$ единичных квадратов, где $i^{\\text{th}}$ квадрат пронумерован числом $i$ для всех $1 \\leqslant i \\leqslant n^2$. Он хочет разрезать полоску на несколько частей, каждая из которых состоит из некоторого количества последовательных единичных квадратов, а затем переместить (без поворотов или переворотов) эти части, чтобы получить квадрат размером $n \\times n$, удовлетворяющий следующему свойству: если единичный квадрат в $i^{\\text{ой}}$ строке и $j^{\\text{ом}}$ столбце пронумерован числом $a_{ij}$, то $a_{ij}-(i+j-1)$ делится на $n$.\nОпределите наименьшее количество частей, на которые Полу нужно разрезать полоску, чтобы достичь этой цели.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-ru-7", "question": "Архипелаг Имоми состоит из $n \\geq 2$ островов. Между каждой парой различных островов существует уникальная паромная линия, которая курсирует в обоих направлениях, и каждая паромная линия управляется одной из $k$ компаний. Известно, что если любая из $k$ компаний закроет все свои паромные линии, то станет невозможным для путешественника, независимо от того, с какого острова он начнёт, посетить все острова ровно по одному разу (в частности, не возвращаясь на остров, с которого он начал путешествие). Определите максимально возможное значение $k$ в зависимости от $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-ru-8", "question": "Пусть $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ — $2n$ положительных целых чисел, таких что $n+1$ произведение \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\] образуют строго возрастающую арифметическую прогрессию в указанном порядке. Определите наименьшее возможное целое число, которое может быть общим разностью такой арифметической прогрессии.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-ru-9", "question": "Пусть $k \\ge 2$ — целое число. Найдите наименьшее целое число $n \\ge k+1$ с таким свойством, что существует множество из $n$ различных действительных чисел, каждое из которых можно записать как сумму $k$ других различных элементов множества.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-ru-10", "question": "Обозначим $\\mathbb R$ как множество вещественных чисел. Обозначим через $\\mathcal F$ множество всех функций $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$, таких что $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ для всех $x,y\\in\\mathbb R$. Найдите все рациональные числа $q$, такие что для каждой функции $f\\in\\mathcal F$ существует некоторое $z\\in\\mathbb R$, удовлетворяющее равенству $f(z)=qz$.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-ru-11", "question": "Последовательность $\\pm 1$ - это последовательность из $2022$ чисел $a_1, \\ldots, a_{2022},$ каждое из которых равно либо $+1$, либо $-1$. Определите максимально возможное значение $C$ так, чтобы для любой последовательности $\\pm 1$ находилось целое число $k$ и индексы $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ такие, что $t_{i+1} - t_i \\le 2$ для всех $i$, и$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-ru-12", "question": "Число называется норвежским, если у него есть три различных положительных делителя, сумма которых равна $2022$. Определите наименьшее норвежское число.\n(Примечание: Общее количество положительных делителей норвежского числа может быть больше $3$.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-ru-13", "question": "Найдите все функции $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$, которые удовлетворяют следующему уравнению: $$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$для любых действительных чисел $a$, $b$, $c$.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-ru-14", "question": "Определите наибольшее целое число $N$, для которого существует таблица $T$ из целых чисел с $N$ строками и $100$ столбцами, обладающая следующими свойствами:\n$\\text{(i)}$ Каждая строка содержит числа $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ в некотором порядке.\n$\\text{(ii)}$ Для любых двух различных строк $r$ и $s$ существует столбец $c$ такой, что $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$. (Здесь $T(r,c)$ - это элемент в строке $r$ и столбце $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-ru-15", "question": "Пусть $R^+$ обозначает множество положительных действительных чисел. Определите все функции $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$, такие что для всех положительных действительных чисел $x$ и $y$ выполняется:\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-ru-16", "question": "Дан целый число $n > 1$. На склоне горы расположены $n^2$ станции, каждая на разной высоте. Две канатные компании, $A$ и $B$, управляют $k$ канатными дорогами каждая; каждая канатная дорога обеспечивает перемещение от одной станции к более высокой (без промежуточных остановок). $k$ канатных дорог компании $A$ имеют $k$ различных начальных точек и $k$ различных конечных точек, и канатная дорога, которая начинается выше, также заканчивается выше. Те же условия применяются для компании $B$. Мы говорим, что две станции связаны компанией, если можно начать с нижней станции и достичь верхней, используя одну или более канатных дорог этой компании (другие перемещения между станциями не допускаются). Определите наименьшее положительное число $k$, для которого можно гарантировать, что существуют две станции, связанные обеими компаниями.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-ru-17", "question": "Числа Фибоначчи $F_0, F_1, F_2,  . . .$ определяются индуктивно: $F_0=0, F_1=1$ и $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ при $n \\ge 1$. Дано целое число $n \\ge 2$. Определите наименьший размер множества $S$ целых чисел, такого что для каждого $k=2, 3,  . . ., n$ существуют такие $x, y \\in S$, что $x-y=F_k$.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-ru-18", "question": "Игроки $A$ и $B$ играют в игру на доске, на которой первоначально находятся 2020 копий числа 1. В каждом раунде игрок $A$ стирает два числа $x$ и $y$ с доски, а затем игрок $B$ пишет одно из чисел $x+y$ и $|x-y|$ на доске. Игра заканчивается, как только в конце какого-либо раунда выполняется одно из следующих условий:\n$(1)$ одно из чисел на доске больше суммы всех остальных чисел;\n$(2)$ на доске только нули.\nИгрок $B$ должен тогда дать игроку $A$ столько печений, сколько чисел на доске. Игрок $A$ хочет получить как можно больше печений, в то время как игрок $B$ хочет дать как можно меньше. Определите количество печений, которые получит $A$, если оба игрока играют оптимально.", "answer": "7"}
{"id": "top-ru-19", "question": "Банк Бата выпускает монеты с $H$ на одной стороне и $T$ на другой. У Гарри есть $n$ таких монет, расположенных в ряд слева направо. Он многократно выполняет следующую операцию: если ровно $k>0$ монет показывают $H$, он переворачивает $k$-ю монету слева; иначе все монеты показывают $T$, и он останавливается. Например, если $n=3$, процесс начиная с конфигурации $THT$ будет следующим: $THT \\to HHT  \\to HTT \\to TTT$, который остановится после трех операций.\n(a) Докажите, что для каждой начальной конфигурации Гарри остановится после конечного числа операций.\n(b) Для каждой начальной конфигурации $C$, пусть $L(C)$ будет количество операций до того, как Гарри остановится. Например, $L(THT) = 3$ и $L(TTT) = 0$. Определите среднее значение $L(C)$ по всем $2^n$ возможным начальным конфигурациям $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-ru-20", "question": "Банк Бата выпускает монеты с $H$ на одной стороне и $T$ на другой. У Гарри есть $n$ таких монет, расположенных в ряд слева направо. Он многократно выполняет следующую операцию: если ровно $k>0$ монет показывают $H$, он переворачивает $k$-ю монету слева; иначе все монеты показывают $T$, и он останавливается. Например, если $n=3$, процесс начиная с конфигурации $THT$ будет следующим: $THT \\to HHT  \\to HTT \\to TTT$, который остановится после трех операций.\\n(a) Докажите, что для каждой начальной конфигурации Гарри остановится после конечного числа операций.\\n(b) Для каждой начальной конфигурации $C$, пусть $L(C)$ будет количество операций до того, как Гарри остановится. Например, $L(THT) = 3$ и $L(TTT) = 0$. Определите среднее значение $L(C)$ по всем $2^n$ возможным начальным конфигурациям $C$.", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-ru-21", "question": "Пусть $a_0,a_1,a_2,\\dots $ — последовательность вещественных чисел, такая что $a_0=0, a_1=1,$ и для каждого $n\\geq 2$ существует такое $1 \\le k \\le n$, что выполняется\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\]Найдите наибольшее возможное значение $a_{2018}-a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-ru-22", "question": "Пусть $q$ будет действительным числом. У Гугу есть салфетка, на которой написаны десять различных действительных чисел, и он пишет следующие три строки действительных чисел на доске:\nВ первой строке Гугу записывает каждое число формы $a-b$, где $a$ и $b$ - два (не обязательно различных) числа с его салфетки.\nВо второй строке Гугу записывает каждое число формы $qab$, где $a$ и $b$ - два (не обязательно различных) числа из первой строки.\nВ третьей строке Гугу записывает каждое число формы $a^2+b^2-c^2-d^2$, где $a, b, c, d$ - четыре (не обязательно различных) числа из первой строки.\nОпределите все значения $q$ такие, что, независимо от чисел на салфетке Гугу, каждое число во второй строке также является числом в третьей строке.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-ru-23", "question": "Найдите наименьшую константу $C > 0$, для которой выполняется следующее утверждение: среди любых пяти положительных действительных чисел $a_1,a_2,a_3,a_4,a_5$ (не обязательно различных) всегда можно выбрать различные индексы $i,j,k,l$, такие что \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ru-24", "question": "Уравнение $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)$$ записано на доске, с 2016 линейными множителями с каждой стороны. Каково наименьшее возможное значение $k$, при котором можно стереть ровно $k$ из этих $4032$ линейных множителей так, чтобы по крайней мере один множитель остался с каждой стороны, и полученное уравнение не имело действительных решений?", "answer": "2016"}
{"id": "top-ru-25", "question": "Найдите наибольшую действительную константу $a$, такую что для всех $n \\geq 1$ и для всех действительных чисел $x_0, x_1, ... , x_n$, удовлетворяющих условию $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$, выполняется неравенство \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-ru-26", "question": "Найдите все целые числа $n$, для которых можно заполнить каждую ячейку таблицы размером $n \\times n$ одной из букв $I, M$ и $O$ таким образом, что:\nв каждой строке и каждом столбце одна треть записей составляют $I$, одна треть составляют $M$ и одна треть составляют $O$; и\nв любой диагонали, если количество записей на диагонали кратно трём, то одна треть записей составляют $I$, одна треть составляют $M$ и одна треть составляют $O$.\nПримечание. Строки и столбцы таблицы размером $n \\times n$ пронумерованы от $1$ до $n$ в естественном порядке. Таким образом, каждая ячейка соответствует паре положительных целых чисел $(i,j)$, где $1 \\le i,j \\le n$. Для $n>1$ в таблице есть $4n-2$ диагонали двух типов. Диагональ первого типа состоит из всех ячеек $(i,j)$, для которых $i+j$ является постоянной величиной, а диагональ второго типа состоит из всех ячеек $(i,j)$, для которых $i-j$ является постоянной величиной.", "answer": "9"}
{"id": "top-ru-27", "question": "Пусть $n$ будет положительным целым числом. Определите наименьшее положительное целое число $k$ с таким свойством: возможно отметить $k$ клеток на доске размером $2n \\times 2n$ так, чтобы имелась уникальная расстановка домино размером $1 \\times 2$ и $2 \\times 1$, ни одна из которых не содержит две отмеченные клетки.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-ru-28", "question": "Множество положительных целых чисел называется \"ароматным\", если оно содержит по крайней мере два элемента, и каждый его элемент имеет общий простой множитель хотя бы с одним из других элементов. Пусть $P(n)=n^2+n+1$. Каково наименьшее возможное положительное целое значение $b$ такое, что существует неотрицательное целое число $a$, для которого множество$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$является ароматным?", "answer": "6"}
{"id": "top-ru-29", "question": "Пусть $n$ — фиксированное положительное целое число. Найдите максимальное возможное значение\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]где $-1 \\le x_i \\le 1$ для всех $i = 1, \\cdots , 2n$.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-ru-30", "question": "Для конечного множества $A$ положительных целых чисел, разбиение множества $A$ на два непересекающихся непустых подмножества $A_1$ и $A_2$ называется $\\textit{удовлетворительным}$, если наименьшее общее кратное элементов в $A_1$ равно наибольшему общему делителю элементов в $A_2$. Определить минимальное значение $n$ такое, что существует множество из $n$ положительных целых чисел с ровно $2015$ удовлетворительными разбиениями.", "answer": "3024"}
{"id": "top-ru-31", "question": "Пусть $\\mathbb{Z}_{>0}$ обозначает множество положительных целых чисел. Для любого положительного целого числа $k$, функция $f: \\mathbb{З}_{>0} \\to \\mathbb{З}_{>0}$ называется $k$-удовлетворительной, если $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ для всех $m \\neq n$. Найдите все $k$, для которых существует $k$-удовлетворительная функция.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-ru-32", "question": "Пусть $n \\ge 2$ — целое число. Рассмотрим шахматную доску размером $n \\times n$, состоящую из $n^2$ единичных клеток. Расстановка $n$ ладей на этой доске называется спокойной, если каждая строка и каждый столбец содержит ровно одну ладью. Найдите наибольшее положительное целое число $k$ такое, что для каждой спокойной расстановки $n$ ладей существует квадрат размера $k \\times k$, который не содержит ладью ни в одной из своих $k^2$ единичных клеток.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-ru-33", "question": "Найдите все простые числа $p>5$, для которых существуют целые числа $a$ и $r$, удовлетворяющие условиям $1\\leq r\\leq p-1$ со следующей характеристикой: последовательность $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ можно переставить так, чтобы образовалась последовательность $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ такая, что разница $b_n - b_{n-1} - r$ делится на $p$ для всех $1\\leq n\\leq p-5$.", "answer": "7"}
{"id": "top-ru-34", "question": "Рассмотрим последовательность $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$, определённую равенством\n\\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_k x^k\\]\nдля достаточно малых значений $x$. Для положительного целого числа $n$, пусть $A$ - это матрица размера $n$-by-$n$ с элементом \\$c_{i+j-1}$ в позиции $i,j$, где $i$ и $j$ принадлежат множеству $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Найдите определитель матрицы $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-ru-35", "question": "Пусть $n$ будет положительным целым числом. Зададим $a_{n,0}=1$. Для $k\\geq 0$, выбираем целое число $m_{n,k}$ равновероятно из множества $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$, и определим\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{если } m_{n,k}>a_{n,k}; \\\\ a_{n,k}, & \\text{если } m_{n,k}=a_{n,k}; \\\\ a_{n,k}-1, & \\text{если } m_{n,k}<a_{n,k}.\\end{cases}\\]Пусть $E(n)$ будет математическим ожиданием $a_{n,n}$. Найдите $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-ru-36", "question": "Определите наименьшее положительное действительное число $r$, такое что существуют дифференцируемые функции $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ и $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$, удовлетворяющие следующим условиям:\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left| f^{\\prime}(x) \\right| \\leq \\left| g(x) \\right|$ для всех $x$,\n(d) $\\left| g^{\\prime}(x) \\right| \\leq \\left| f(x) \\right|$ для всех $x$,\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-ru-37", "question": "Для неотрицательного целого числа $k$, обозначим $f(k)$ как количество единиц в троичной записи числа $k$. Найдите все комплексные числа $z$, такие что $$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-ru-38", "question": "Для неотрицательного целого числа $n$ и строго возрастающей последовательности вещественных чисел $t_0, t_1, \\ldots, t_n$, пусть $f(t)$ будет соответствующей функцией с действительными значениями, определенной для $t \\geq t_0$ следующими свойствами:\n(a) $f(t)$ непрерывна для $t \\geq t_0$ и дважды дифференцируема для всех $t>t_0$, кроме $t_1, \\ldots, t_n$;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ для $0 \\leq k \\leq n$;\n(d) Для $0 \\leq k \\leq n-1$, $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$ когда $t_k<t<t_{k+1}$, и $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ когда $t>t_n$.\nРассматривая все возможные выборы $n$ и $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ такие, что $t_k \\geq t_{k-1}+1$ для $1 \\leq k \\leq n$, каково наименьшее возможное значение $T$, для которого $f\\left(t_0+T\\right)=2023$?", "answer": "29"}
{"id": "top-ru-39", "question": "Пусть $n$ — целое число, такое что $n \\geq 2.$ Для всех вещественных полиномов $p(x)$ степени $n$ определите максимальное возможное количество отрицательных коэффициентов у $p(x)^2?$", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-ru-40", "question": "Для $0 \\leq p \\leq 1/2,$ пусть $X_1, X_2, \\ldots$ будут независимыми случайными величинами такими, что\n$$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\\\ -1 & \\text{with probability } p, \\\\ 0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases}$$\nдля всех $i \\geq 1.$ Пусть $n$ будет положительным целым числом и $b, a_1, \\ldots, a_n$ целыми числами, обозначим $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ вероятность, что $a_1X_1 + \\ldots + a_nX_n = b.$ Для каких значений $p$ верно, что\n$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$\nдля всех положительных целых чисел $n$ и всех целых чисел $b, a_1, \\ldots, a_n?$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-ru-41", "question": "Кузнечик начинает в начале координат на плоскости и совершает последовательность прыжков. Длина каждого прыжка равна $5$, и после каждого прыжка кузнечик оказывается в точке, координаты которой являются целыми числами; таким образом, существует $12$ возможных местоположений для кузнечика после первого прыжка. Какое минимальное количество прыжков необходимо, чтобы кузнечик достиг точки $(2021,2021)$?", "answer": "578"}
{"id": "top-ru-42", "question": "Для любого положительного вещественного числа $x$, пусть \\[g(x)=\\lim_{r\\to 0} ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\] Найдите $\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$.", "answer": "e"}
{"id": "top-ru-43", "question": "Пусть \\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\] Найдите \\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R),\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-ru-44", "question": "Предположим, что плоскость покрыта бесконечной шахматной доской из единичных квадратов. Если другой единичный квадрат случайным образом размещается на плоскости так, что его положение и ориентация независимы от размешения клеток на шахматной доске, какова вероятность того, что он не закроет ни один из углов квадратов шахматной доски?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-ru-45", "question": "Дано положительное целое число $N$. Обозначим функцию $f_N$, заданную следующим образом:\n\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \\frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]\nНайдите наименьшую константу $M$ такую, что $f_N (x) \\le M$ для всех $N$ и всех действительных $x$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-ru-46", "question": "Пусть $n$ будет положительным целым числом, и пусть $V_n$ будет множество целочисленных $(2n+1)$-кортежей $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$, для которых $s_0=s_{2n}=0$ и $|s_j-s_{j-1}|=1$ для $j=1,2,\\cdots,2n$. Определим\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]и пусть $M(n)$ будет средним значением $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ по всем $\\mathbf{v}\\in V_n$. Найдите $M(2020)$.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-ru-47", "question": "Обозначим через $\\mathbb{Z}^2$ множество всех точек $(x,y)$ на плоскости с целыми координатами. Для каждого целого числа $n \\geq 0$, пусть $P_n$ будет подмножеством $\\mathbb{Z}^2$, состоящим из точки $(0,0)$ вместе со всеми точками $(x,y)$, такими что $x^2 + y^2 = 2^k$ для некоторого целого числа $k \\leq n$. Определите, как функцию от $n$, количество подмножеств $P_n$, состоящих из четырех точек, элементы которых являются вершинами квадрата.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-ru-48", "question": "Для всех $n \\ge 1$, пусть $a_n = \\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Найдите $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-ru-49", "question": "Найдите наибольшее возможное значение $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ для действительных чисел $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$, удовлетворяющих условию $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-ru-50", "question": "Найдите все положительные целые числа $n < 10^{100}$, для которых одновременно выполняются следующие условия: $n$ делит $2^n$, $n-1$ делит $2^n - 1$ и $n-2$ делит $2^n - 2$.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-ru-51", "question": "$30$ ребер правильного икосаэдра отличаются, поскольку они нумерованы $1,2,\\dots,30.$ Сколько существует различных способов покрасить каждое ребро в красный, белый или синий цвет так, чтобы каждая из 20 треугольных граней икосаэдра имела два ребра одного цвета и третье ребро другого цвета?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-ru-52", "question": "Предположим, что положительное целое число $N$ может быть выражено как сумма $k$ последовательных положительных чисел\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\]для $k=2017$, но ни для какого другого значения $k>1$. Учитывая все положительные числа $N$ с этим свойством, какое наименьшее положительное целое число $a$ встречается в любых из этих выражений?", "answer": "16"}
{"id": "top-ru-53", "question": "Прямая в плоскости треугольника $T$ называется уравнителем, если она делит $T$ на две области с равной площадью и равным периметром. Найдите положительные целые числа $a>b>c$, при этом $a$ как можно меньше, такие, что существует треугольник со сторонами $a, b, c$, имеющий ровно два различных уравнителя.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-ru-54", "question": "Найдите количество упорядоченных $64$-кортежей $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$ таких, что $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$ являются различными элементами множества $\\{1,2,\\dots,2017\\}$ и \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\] делится на $2017.$", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-ru-55", "question": "Найдите наименьшее положительное целое число $j$, такое что для каждого многочлена $p(x)$ с целыми коэффициентами и для каждого целого числа $k,$ целое число \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\]($j$-я производная $p(x)$ в точке $k$) делится на $2016.$", "answer": "8"}
{"id": "top-ru-56", "question": "Найдите наименьшую постоянную $C$ такую, что для любого вещественного многочлена $P(x)$ степени $3$, имеющего корень на интервале $[0,1],$\n\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-ru-57", "question": "Пусть $A$ — это матрица размера $2n \\times 2n$, чьи элементы выбраны независимо случайным образом. Каждый элемент выбирается равным $0$ или $1,$ с вероятностью $1/2.$ для каждого. Найдите математическое ожидание $\\det(A-A^t)$ (в зависимости от $n$), где $A^t$ — это транспонированная матрица $A.$", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-ru-58", "question": "Вычислите \\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-ru-59", "question": "Вычислите\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Здесь $i$ — это мнимая единица (то есть, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-ru-60", "question": "Пусть $T$ будет множеством всех троек $(a,b,c)$ положительных целых чисел, для которых существуют треугольники с длинами сторон $a,b,c$. Выразите\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]как рациональное число в наименьших членах.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-ru-61", "question": "Пусть $P_n$ будет количество перестановок $\\pi$ множества $\\{1,2,\\dots,n\\}$ таких, что \\[|i-j|=1\\text{ влечет }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]для всех $i,j$ из $\\{1,2,\\dots,n\\}.$ Покажите, что для $n \\ge 2$ величина\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]не зависит от $n,$ и найдите её значение.", "answer": "4"}
{"id": "top-ru-62", "question": "Для каждого положительного целого числа $k$, пусть $A(k)$ обозначает количество нечетных делителей числа $k$ в интервале $\\left[1, \\sqrt{2k}\\right).$ Вычислите:\n\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}{k}.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-ru-63", "question": "Найдите наименьшее $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ такое, что для всех $n \\in \\mathbb{N}_+$ существует набор чисел $x_1, x_2, \\ldots, x_n$, удовлетворяющих уравнению $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$, где каждое $x_i$ является либо простым числом, либо положительным целым числом, не превышающим $n^\\lambda$ для всех $i \\in \\left\\{ 1,2, \\ldots, 2023 \\right\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-ru-64", "question": "Найдите наибольшее вещественное число $c$ такое, что $$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{i=1}^{n}x^2_i$$ для любого положительного целого числа $n$ и любых вещественных чисел $x_1, x_2, \\dots, x_n.$", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ru-65", "question": "Пусть $p \\geqslant 5$ — простое число и $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Определим $r(x,y)$ следующим образом:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\\\ y - x + p & y < x \\end{cases}\\]Для непустого собственного подмножества $A$ множества $S$, определим$$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$Подмножество $A$ множества $S$ называется хорошим, если оно является непустым собственным подмножеством и для любого подмножества $B \\subseteq S$, такого же размера, как и $A$, выполняется $f(B) \\geqslant f(A)$. Найдите наибольшее целое число $L$, такое что существуют различные хорошие подмножества $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-ru-66", "question": "Пусть $P$ будет правильным $99$-угольником. Назначьте целые числа от $1$ до $99$ вершинам $P$ так, чтобы каждое число встречалось ровно один раз. (Если две расстановки совпадают при вращении, считайте их одинаковыми.) Операцией является обмен целых чисел, назначенных для пары смежных вершин $P$. Найдите наименьшее целое число $n$, такое что любое другое назначение можно достичь из данного не более чем за $n$ операций.", "answer": "2401"}
{"id": "top-ru-67", "question": "Найдите наименьшее положительное целое число $n \\ge 3$, такое, что существуют $n$ точек $A_1, A_2, \\cdots, A_n$, удовлетворяющие следующим условиям: никакие три точки не лежат на одной прямой, и для любого $1 \\leq i \\leq n$ существует $1 \\leq j \\leq n (j \\neq i)$ такой, что отрезок $A_jA_{j+1}$ проходит через середину отрезка $A_iA_{i+1}$, где $A_{n+1} = A_1$.", "answer": "6"}
{"id": "top-ru-68", "question": "Найдите наибольшее действительное число $\\lambda$, обладающее следующим свойством: для любых положительных действительных чисел $p,q,r,s$ существует комплексное число $z=a+bi$($a,b\\in \\mathbb{R}$), такое что$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{и} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r)=0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-ru-69", "question": "Найдите все положительные целые числа $a$, такие, что существует множество $X$ из $6$ целых чисел, удовлетворяющее следующим условиям: для каждого $k=1,2,\\ldots, 36$ существуют такие $x,y \\in X$, что $ax+y-k$ делится на $37$.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-ru-70", "question": "Пусть $S$ будет множеством, $|S|=35$. Множество $F$ отображений из $S$ в само себя называется удовлетворяющим свойству $P(k)$, если для любых $x,y\\in S$ существуют $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (не обязательно различные), такие что $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$.\nНайдите наименьшее положительное целое число $m$, такое что если $F$ удовлетворяет свойству $P(2019)$, то оно также удовлетворяет свойству $P(m)$.", "answer": "595"}
{"id": "top-ru-71", "question": "Дана доска размером $n\\times n$, в каждой ячейке которой записано целое число. За каждый ход я могу выбрать любую ячейку и прибавить $1$ ко всем $2n-1$ числам в её строке и столбце. Найдите наибольшее значение $N(n)$, такое, что для любого начального выбора целых чисел я могу сделать конечное число ходов, так чтобы на доске было по крайней мере $N(n)$ чётных чисел.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-ru-72", "question": "Пусть $n \\geq 3$ будет нечетным числом, и предположим, что каждая клетка на шахматной доске размером $n \times n$ окрашена либо в черный, либо в белый цвет. Две клетки считаются смежными, если они одного цвета и имеют общую вершину. Две клетки $a$ и $b$ считаются связанными, если существует последовательность клеток $c_1,\\ldots,c_k$ с $c_1 = a$ и $c_k = b$, такая что $c_i$ и $c_{i+1}$ являются смежными для $i=1,2,\\ldots,k-1$.\nНайдите максимальное число $M$, такое что существует раскраска, допускающая $M$ попарно несвязанных клеток.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-ru-73", "question": "Пусть $n \\geq 5$ будет положительным целым числом, и пусть $A$ и $B$ будут множества целых чисел, удовлетворяющие следующим условиям:\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ и $A$ является подмножеством $B$\nii) Для любых различных $x, y \\in B$, $x + y \\in B$ тогда и только тогда, когда $x, y \\in A$\nОпределите минимальное значение $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-ru-74", "question": "Найдите все целые числа $k$ такие, что существует бесконечно много положительных целых чисел $n$, для которых\\[n+k \\nmid \\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-ru-75", "question": "Дано $30$ студентов, каждый из которых имеет не более $5$ друзей, и для каждой группы из $5$ студентов существует пара студентов, которые не являются друзьями. Определите максимально возможное значение $k$, такое, что для всех подобных конфигураций существует $k$ студентов, которые все не являются друзьями.", "answer": "6"}
{"id": "top-ru-76", "question": "Пусть $p$ — простое число. Мы упорядочиваем числа из множества ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ в виде матрицы $p \\times p$, $A = ( a_{ij} )$. Затем мы можем выбрать любую строку или столбец и прибавить $1$ к каждому числу в ней или вычесть $1$ из каждого числа в ней. Мы называем расположение хорошим, если мы можем изменить каждое число в матрице на $0$ за конечное количество таких ходов. Сколько существует хороших расположений?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-ru-77", "question": "Пусть $f(x)=(x + a)(x + b)$, где $a,b>0$. Для любых вещественных чисел $x_1, x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$, удовлетворяющих условию $x_1 + x_2 + \\ldots + x_n = 1$, найдите максимум выражения $F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f(x_i), f(x_j)} \\right\\}}$.\n\n", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-ru-78", "question": "Найдите наименьшее положительное целое число $k$, такое, что для любого подмножества $A$ множества $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ с $|A|=k$, существуют три элемента $x,y,z$ в $A$, такие что $x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$, где $a,b,c$ — различные целые числа из $S$.", "answer": "1008"}
{"id": "top-ru-79", "question": "Пусть $n$ - данное положительное целое число, и множество $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Для любых непустых множеств $A$ и $B$, найдите минимум $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|,$ где $C=\\{a+b|a\\in A,b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-ru-80", "question": "Пусть $a_i, b_i, i=1, \\cdots, n$ - неотрицательные числа, и $n \\ge 4$, такие что $a_1 + a_2 + \\cdots + a_n = b_1 + b_2 + \\cdots + b_n > 0$. Найдите максимум выражения $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i + b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i + b_i)}$.", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-ru-81", "question": "Пусть даны положительные целые числа $k \\ge 2$ и достаточно большое число $m$. Обозначим через $\\mathcal{F}_m$ бесконечное множество всех (необязательно квадратных) бинарных матриц, содержащих ровно $m$ единиц. Обозначим через $f(m)$ максимальное целое число $L$, такое что для каждой матрицы $A \\in \\mathcal{F}_m$ всегда существует бинарная матрица $B$ таких же размеров, что (1) матрица $B$ содержит по крайней мере $L$ единиц; (2) каждый элемент матрицы $B$ меньше или равен соответствующему элементу матрицы $A$; (3) матрица $B$ не содержит никакой подматрицы $k \\times k$, состоящей целиком из единиц. Определите \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-ru-82", "question": "Предположим, что $A$ является конечным подмножеством $\\mathbb{R}^d$ такое, что\n(a) для любых трёх различных точек в $A$ существуют две точки, которые находятся на расстоянии ровно одной единицы друг от друга, и\n(b) евклидова норма каждой точки $v$ в $A$ удовлетворяет неравенству\n\\[\n\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\n\\]\nНайдите максимальное значение мощности множества $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-ru-83", "question": "Пусть $M(t)$ будет измеримой и локально ограниченной функцией, то есть \\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]для некоторой константы $C_{a,b}$ из $[0,\\infty)$ в $[0,\\infty)$, такой что \\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]Найдите максимум $M(t)$, когда $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-ru-84", "question": "Пусть $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ будет бесконечномерным векторным пространством над $\\mathbb{C}$, и пусть $\\text{End}(M)$ обозначает $\\mathbb{C}$-алгебру $\\mathbb{C}$-линейных эндоморфизмов $M$. Пусть $A$ и $B$ будут двумя коммутирующими элементами в $\\text{End}(M)$, удовлетворяющими следующему условию: существуют целые числа $m \\le n<0<p \\le q$, такие что $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$, и такие что для каждого $j \\in \\mathbb{Z}$ выполняется:\n\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{где } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\n\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{где } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]\nПусть $R \\subset \\text{End}(M)$ будет $\\mathbb{C}$-подалгеброй, порожденной $A$ и $B$. Заметим, что $R$ коммутативна и $M$ можно рассматривать как $R$-модуль.\nПусть $K$ будет дробным полем $R$, тогда $M \\otimes_R K$ является $h$-мерным векторным пространством над $K$. Каково значение $h$?", "answer": "1"}
{"id": "top-ru-85", "question": "Рассмотрим доску размером $n$ на $n$, состоящую из единичных квадратов для некоторого нечетного положительного целого числа $n$. Мы утверждаем, что набор $C$ одинаковых домино является максимальной конфигурацией, выровненной по сетке на доске, если $C$ состоит из $(n^2-1)/2$ домино, где каждое домино покрывает ровно два соседних квадрата и домино не перекрываются: таким образом, $C$ покрывает все квадраты на доске, кроме одного. Нам разрешено сдвигать (но не вращать) домино на доске, чтобы покрыть незанятый квадрат, в результате чего получается новая максимальная конфигурация, выровненная по сетке, с другим незанятым квадратом. Обозначим $k(C)$ количество различных максимальных конфигураций, выровненных по сетке, которые могут быть получены из $C$ путем многократного сдвига домино. Найдите максимальное значение $k(C)$ как функцию $n$.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-ru-86", "question": "Найдите все пары простых чисел $(p, q)$, для которых $p-q$ и $pq-q$ являются полными квадратами.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-ru-87", "question": "Конечное множество $S$ точек на координатной плоскости называется переопределенным, если $|S|\\ge 2$ и существует ненулевой полином $P(t)$ с действительными коэффициентами и степенью не выше $|S|-2$, удовлетворяющий условию $P(x)=y$ для каждой точки $(x,y)\\in S$.\nДля каждого целого числа $n\\ge 2$, найдите наибольшее целое число $k$ (в терминах $n$), такое что существует множество из $n$ различных точек, которое не является переопределенным, но имеет $k$ переопределенных подмножеств.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-ru-88", "question": "Найдите все многочлены $P$ с действительными коэффициентами, такие что \\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\] выполняется для всех ненулевых действительных чисел $x,y,z$, удовлетворяющих условию $2xyz=x+y+z$.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-ru-89", "question": "Найдите все функции $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$ такие, что\\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]для всех $x,y,z >0$ при условии $xyz =1.$", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-ru-90", "question": "Обозначим $\\mathbf{Z}$ как множество всех целых чисел. Найдите все действительные числа $c > 0$, такие что существует маркировка узлов решетки $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ положительными целыми числами, при которой выполняются следующие условия: имеется лишь конечное число различных меток, и для каждой метки $i$ расстояние между любыми двумя точками с меткой $i$ не меньше $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-ru-91", "question": "Найдите наименьшее возможное значение \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] при условии, что $a, b, c, d$ являются неотрицательными действительными числами и $a+b+c+d=4$.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-ru-92", "question": "Пусть $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, где $n \\ge 1$. Каждый из $2^n$ подмножеств $S$ надо покрасить в красный или синий цвет. (Подмножество само по себе получает цвет, а не его отдельные элементы.) Для любого множества $T \\subseteq S$, обозначим через $f(T)$ количество подмножеств $T$, которые окрашены в синий цвет.\nОпределите количество раскрасок, которые удовлетворяют следующему условию: для любых подмножеств $T_1$ и $T_2$ множества $S$ выполнено равенство\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-ru-93", "question": "Пусть $\\mathbb{Z}$ обозначает множество целых чисел. Найдите все функции $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ такие, что \\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\] для всех $x, y \\in \\mathbb{Z}$ при $x \\neq 0$.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-ru-94", "question": "Рассмотрим положительное целое число $k$. Два игрока, $A$ и $B$, играют в игру на бесконечной сетке из правильных шестиугольников. Изначально все клетки сетки пусты. Затем игроки поочередно ходят, начиная с игрока $A$. В свой ход игрок $A$ может выбрать два соседних пустых шестиугольника на сетке и поставить фишку в каждый из них. В свой ход игрок $B$ может выбрать любую фишку на доске и удалить её. В любой момент игры, если на одной линии окажутся $k$ последовательных шестиугольников, в каждом из которых есть фишка, то игрок $A$ выигрывает. Найдите минимальное значение $k$, при котором $A$ не сможет выиграть за конечное число ходов, или докажите, что такого минимального значения не существует.", "answer": "6"}
{"id": "top-ru-95", "question": "Даны $2010$ положительных чисел $a_1, a_2, \\ldots, a_{2010}$, которые удовлетворяют неравенству $a_i a_j \\le i + j$ для всех различных индексов $i, j$. Определите с доказательством наибольшее возможное значение произведения $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-ru-96", "question": "На доске написано 68 пар ненулевых целых чисел. Предположим, что для любого положительного целого числа $k$ может быть записана на доске не более одной из пар $(k, k)$ или $(-k, -k)$. Студент стирает некоторое количество из этих 136 чисел с условием, что никакие два стертых числа не могут в сумме дать 0. После этого студент зарабатывает одно очко за каждую из 68 пар, в которой стёрто хотя бы одно число. Определите, с доказательством, наибольшее количество очков $N$, которое студент может гарантированно набрать независимо от того, какие 68 пар были написаны на доске.", "answer": "43"}
{"id": "top-ru-97", "question": "Для простого числа $p$, пусть $\\mathbb{F}_p$ обозначает целые числа по модулю $p$, а $\\mathbb{F}_p[x]$ является множеством многочленов с коэффициентами в $\\mathbb{F}_p$. Найдите все $p$, для которых существует многочлен четвёртой степени $P(x) \\in $\\mathbb{F}_p[x]$, такой что для всех целых чисел $k$ существует некоторое целое число $\\ell$, удовлетворяющее условию $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$. (Заметьте, что всего в $\\mathbb{F}_p[x]$ существует $p^4(p-1)$ многочленов четвёртой степени.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-ru-98", "question": "Найдите наименьшее положительное целое число \\(M\\), для которого существуют положительное целое число \\(n\\) и многочлены \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) с целыми коэффициентами, удовлетворяющие уравнению\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-ru-99", "question": "Пусть $\\mathcal{P}$ будет правильным $2022$-угольником с площадью $1$. Найти действительное число $c$ такое, что если точки $A$ и $B$ выбираются независимо и равномерно случайным образом на периметре $\\mathcal{P}$, то вероятность того, что $AB \\geq c$, равна $\\frac{1}{2}$.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-ru-100", "question": "Пусть $A$ - группа Артина сферического типа $E_8$, а $Z$ обозначает её центр. Сколько кручений порядка $10$ есть в группе $A/Z$, которые могут быть записаны в виде положительных слов стандартными генераторами и чья длина слова минимальна среди всех кручений порядка $10$?", "answer": "624"}
{"id": "top-ru-101", "question": "Для каждого натурального числа $n$ рассматривается матрица $A_n$ размера $2^n \\times 2^n$, индексированная подмножествами множества из $n$ элементов, определяемая следующим образом: $A_n[S,T]=0$, если $S\\cap T=\\emptyset$, и $A_n[S,T]=1$, если $S\\cap T\ne\\emptyset$.\nПусть $c_n$ — это максимальное значение $\\|A_n\\circ U\\|$ для любой унитарной матрицы $U$, где $\\circ$ обозначает произведение Адамара (покомпонентное произведение), а $\\|\\cdot\\|$ — это спектральная норма. Темп роста $c_n$ при $n\\to\\infty$ можно выразить как $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$. Определите значение $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-ru-102", "question": "Рассмотрим двумерный дискретный $n$-тор $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$ при $n\\geq 10$, пусть $0$ является фиксированной вершиной $\\mathbb{T}_n$, и пусть $x_0$ - другая вершина $\\mathbb{Т}_n$, такая, что у нее есть ровно два общих соседа с $0$. Запустим дискретное случайное блуждание по $\\mathbb{Т}_n$ до момента времени $t_n=n^2 \\ln^2 n$. Найдите предел (при $n\\to\\infty$) условной вероятности $P[x_0 \\text{ не была посещена до момента времени }t_n \\mid 0 \\text{ не был посещен до момента времени }t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-ru-103", "question": "Пусть $a_n$ обозначает количество способов разбиения множества $X$ из $n$ элементов на непустые подмножества $X_i$, затем упорядочены слабым порядком, что означает полный порядок, но допускающий совпадения. Каково точное численное значение $a_{21}$?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-ru-104", "question": "Рассмотрим многочлен $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. Какова натуральная плотность множества простых чисел $p$, таких что $f(x)$ остаётся неприводимым по $\\bmod p$?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-ru-105", "question": "Пусть $a,b$ будут положительными целыми числами. Назовём целое число $k$ \"допустимым\", если существуют комплексные матрицы размера $a$ by $b$ $A_1,...,A_{ab}$, удовлетворяющие следующим условиям:\n1. Каждая матрица $A_i$ ненулевая\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$, когда $i \\neq j\n3. Ровно $k$ из матриц $A_i$ имеют ранг 1.\n\nСколько целых чисел в диапазоне $0,1,...,ab$ не являются допустимыми?\n\nПримечание: $\\dagger$ обозначает эрмитово сопряжение, т.е. комплексно-сопряжённое транспонирование матрицы.", "answer": "1"}
{"id": "top-ru-106", "question": "Для некоторого нечетного положительного числа $n>1$ и некоторого положительного числа $k \\ge n$ имеется список $S$ из $n$ различных целых чисел, каждое из которых находится в диапазоне $[-k, k]$. В течение следующих $n$ дней каждое утро можно удалить два числа $x$ и $y$ из $S$ и добавить $x+y$ и $-x-y$ в $S$, при этом повторение элементов в $S$ допускается. Для скольких начальных значений $S$ невозможно сделать такую последовательность операций, чтобы после $n$ дней список $S$ состоял только из нулей?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-ru-107", "question": "Рассмотрим открытое множество $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ (уравнений) гладких плоских гиперповерхностей четвертой степени в $\\mathbb{P}^2$. На это множество действует группа $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$. Какова орбифолдовая характеристика Эйлера факторстека $[U/G]$?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-ru-108", "question": "Рассмотрим все типы узлов, которые могут быть представлены плоскими диаграммами с ровно 7 пересечениями. (Если два узла отличаются зеркальным отображением, мы считаем, что они имеют один и тот же тип узла.) Какова доля этих узлов, которые являются гиперболическими?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-ru-109", "question": "На конференции присутствуют 42 исследователя машинного обучения, которые хотят сесть за столы с тремя стульями каждый. Каждый исследователь написал статью с 24 другими исследователями, и для точно 2027 конфигураций столов, то есть назначений 3 исследователей за стол, ни один из них не работал над статьями друг с другом. Сколько конфигураций столов существует, при которых все трое исследователей работали над статьями друг с другом?", "answer": "955"}
{"id": "top-ru-110", "question": "Каков наибольший размер $|S|$ множества $S \\in \\mathbb{C} \\setminus \\mathbb{R}$, так что все его элементы являются собственными значениями одной и той же матрицы $A \\in \\mathbb{C}^{n \\times n}$, удовлетворяющей условию $A^3 = A^*$, где $A^*$ — это сопряжённая матрица?", "answer": "6"}
{"id": "top-ru-111", "question": "Токенизатор имеет словарь $V$ размером $|V|=:n=99$. Для каждой входной последовательности $w=(w_1,\\dots,w_{99})$, определите ее вес как обратное значение инкрементированного количества уникальных токенов, которые не появляются в этой последовательности: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Вычислите $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Запишите ваш ответ в виде степени числа $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-ru-112", "question": "Пусть $k \\geq 3$ будет простым числом. Обозначим через $K_k$ полный граф на $k$ вершинах.\nПусть $\\Delta_k$ обозначает абстрактный симплициальный комплекс, определённый следующим образом:\n- Основное множество $\\Delta_k$ это $E(K_k)$.\n- Непустое подмножество $A$ множества $E(K_k)$ является независимым (также называемым \"гранью\"), если и только если граф $(V(K_k), A)$ имеет степень не более $2$.\nМы обозначаем через $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ редуцированную характеристику Эйлера комплекса $\\Delta_k$.\nВычислите $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-ru-113", "question": "На плоскости был нарисован квадрат, и на каждой его стороне была отмечена одна точка. Затем квадрат был стерт, оставив четыре отмеченные точки. Как можно найти вершины квадрата, используя эти точки (то есть восстановить квадрат)? Пусть координаты отмеченных точек: (0.3511, 0.2027), (0.6753, 0.8303), (-0.2845, 0.9905), (-0.128, 0.2218). Определите координаты вершин квадрата. В вашем ответе запишите 4 пары координат вершин квадрата с точностью до двух знаков после запятой в порядке возрастания x-координаты.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-ru-114", "question": "Предположим, что компактное множество $C$ на плоскости удовлетворяет следующему условию: для любого направления существует прямая $l$ в этом направлении, такая что размерность пересечения $l \\cap C$ составляет не менее $\\frac{1}{2}$. Какова минимально возможная размерность множества $C$?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-ru-115", "question": "Предположим, что $B_n$ – это группа кос $n$ веревок. Для $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$ пусть $tr_n$ будет ассоциированным следом Окнеану, $H_n$ – многопараметрической алгеброй Ивахори-Хекке, натянутой на $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$, где $S_n$ – это симметрическая группа из $n$ элементов. Наконец, пусть $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ задается как $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Вычислите $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-ru-116", "question": "Найдите точное значение угла $\\alpha$ (в радианах) в терминах $\\arctan()$ для обеспечения устойчивости $A(\\alpha)$ численной схемы BDF4.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-ru-117", "question": "Пусть $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$, где $a, b \\in \\mathbb{R}$. Предположим, что не существует такого $k \\in \\mathbb{Z}$, чтобы $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ Предположим также, что $f'(-1/4)=-1/4$ и $f'(1/4)<0$. Найдите точное значение $f(3)$. Приведите точное значение в случае, если оно является дробью, и не округляйте.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-ru-118", "question": "Рассмотрим поверхность $S$ куба $s$. Пусть $P$ — одна из вершин куба, а $D \\subset S$ — множество точек на $S$, которые находятся от $P$ на расстоянии не более $\\sqrt{2} \\cdot s$, где расстояние измеряется вдоль поверхности. Разделите площадь $D$ на площадь $S$, оставив ответ в его точной форме.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-ru-119", "question": "Пусть S — поверхность К3, а C — комплексная кривая рода 2. Пусть также $\\rho$ — несимплектическая инволюция на S, а $\\psi$ — инволюция на C. $\\rho$ and $\\psi$ вместе определяют инволюцию $\\rho\\times\\psi$ на декартовом произведении $S\\times C$. Фактор произведения $S\\times C$ по инволюции является комплексным орбифолдом. Пусть M — гладкое многообразие, которое мы получаем путем взрыва сингулярного места. Какое максимальное значение числа Ходжа $h^{1,1}$, которое можно получить этой конструкцией?", "answer": "81"}
{"id": "top-ru-120", "question": "Рассмотрим систему дифференциальных уравнений: $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ Ограничим наше внимание фазовой плоскостью системы на верхней полуплоскости, $u\\geq 0$. Найдите сепаратрису системы.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-ru-121", "question": "Для положительного целого числа \\( n \\) определим \\( f(n) \\) как наименьшее положительное целое число, которое удовлетворяет следующему свойству: для любых \\( n \\) положительных целых чисел \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\) функция \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), где \\( I \\) пробегает все непустые подмножества множества \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\), принимает не более чем \\( f(n) \\) различных целых значений. Найдите \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ru-122", "question": "Сколько высокоразмерных укоренённых лесов $(F,R)$ стандартной триангуляции ленты Мёбиуса не приводят к симплициальному коллапсу леса $F$ на корень $R$?", "answer": "2"}
{"id": "top-ru-123", "question": "Найдите наименьшее число N, такое что любое число $\\geq N$ можно представить в виде суммы различных чисел вида $2n^2+3n+1$.", "answer": "494"}
{"id": "top-ru-124", "question": "Ваша задача - спроектировать крыло самолета, оптимизирующее аэродинамическую эффективность и расход топлива. Поверхность крыла моделируется гладкой, компактной поверхностью $ S $ в $ \\mathbb{R}^3 $, определенной параметрическими уравнениями $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ для $ u $ в интервале $ [1, 3] $ и $ v $ в $ [0, 2\\pi) $. Ваша цель - проанализировать свойства кривизны поверхности крыла в конкретной точке $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ для внесения корректировок, которые могут повысить его аэродинамическую производительность.\nДалее, вычислите среднюю кривизну $H$ поверхности крыла в точке $(2, \\frac{\\pi}{4})$. Округлите конечный результат до трех десятичных знаков.", "answer": "-0.127"}
